% !TeX TXS-program:bibliography = txs:///biber
\documentclass[fontsize=14pt, russian]{scrartcl}
\input{header.tex}
\addbibresource{biblio.bib}
    
\begin{document}
\sloppy

\def\figurename{Рисунок}

\begin{titlepage}
    \thispagestyle{empty}
    \newpage

    \bmstuheader

    \vspace{3em}

    \begin{center}
        {\Large\bfseries РАСЧЕТНО-ПОЯСНИТЕЛЬНАЯ ЗАПИСКА\\\textbf{\textit{К НАУЧНО-ИССЛЕДОВАТЕЛЬСКОЙ РАБОТЕ\\НА ТЕМУ:}} \\}
    \end{center}

    \vspace*{-6ex}
    \begin{center}
        \Large{\textit{\textbf{<<}}}

        \vspace*{-3ex}
        \rule{1\textwidth}{1.2pt}

        \vspace*{-0.2ex}

        \Large{\textit{\textbf{>>}}}

        \vspace*{-3ex}
        \rule{1\textwidth}{1.2pt}

        \vspace*{-0.2ex}
        \rule{1\textwidth}{1.2pt}

        \vspace*{-0.2ex}
        \rule{1\textwidth}{1.2pt}
    \end{center}

    \vspace{\fill}


    \newlength{\ML}
    \settowidth{\ML}{«\underline{\hspace{0.7cm}}» \underline{\hspace{2cm}}}

    \noindent Студент \underline{\hspace{1.5cm}} \hfill \underline{\hspace{4cm}}\quad
    \underline{\hspace{4cm}}

    \vspace{-2.1ex}
    \noindent\hspace{9ex}\scriptsize{(Группа)}\normalsize\hspace{170pt}\hspace{2ex}\scriptsize{(Подпись, дата)}\normalsize\hspace{30pt}\hspace{6ex}\scriptsize{(И.О. Фамилия)}\normalsize

    \bigskip

    \noindent Руководитель НИР \hfill \underline{\hspace{4cm}}\quad
    \underline{\hspace{4cm}}

    \vspace{-2ex}
    \noindent\hspace{13.5ex}\normalsize\hspace{170pt}\hspace{2ex}\scriptsize{(Подпись, дата)}\normalsize\hspace{30pt}\hspace{6ex}\scriptsize{(И.О. Фамилия)}\normalsize
    \bigskip

    \noindent Нормоконтролер \hfill \underline{\hspace{4cm}}\quad
    \underline{\hspace{4cm}}

    \vspace{-2ex}
    \noindent\hspace{13.5ex}\normalsize\hspace{170pt}\hspace{2ex}\scriptsize{(Подпись, дата)}\normalsize\hspace{30pt}\hspace{6ex}\scriptsize{(И.О. Фамилия)}\normalsize
    \vfill

    \begin{center}
        \textsl{\the\year{} г.}
    \end{center}
\end{titlepage}

\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\newpage
\setcounter{page}{2}
%----------------------------------------------------------------------------
%                  ОТСЮДА --- СОБСТВЕННО ТЕКСТ
%----------------------------------------------------------------------------

\newpage
\renewcommand\contentsname{\hfill{\normalfont{СОДЕРЖАНИЕ}}\hfill}
\tableofcontents
\newpage
\anonsection{ВВЕДЕНИЕ}

В эпоху стремительного роста объемов данных системы управления базами данных
(СУБД) являются ключевой частью информационных систем. По данным аналитических
исследований, объем мирового рынка СУБД ежегодно увеличивается, что обусловлено
как расширением круга решаемых задач, так и усложнением структуры обрабатываемых
данных. Реляционные СУБД, работающие с различными диалектами языка SQL,
продолжают занимать доминирующее положение в сегменте обработки транзакций и
аналитических запросов.

Одним из определяющих факторов конкурентоспособности между различными СУБД
является качество оптимизатора запросов. Оптимизатор представляет собой
компонент, ответственный за преобразование декларативного SQL-запроса в
эффективный физический план исполнения. Именно от качества работы оптимизатора в
значительной степени зависит производительность системы: выбор неоптимального
плана исполнения может привести к увеличению времени выполнения запроса в
десятки раз.

Также оптимизатор запросов считается наиболее сложной составной частью любой
СУБД. Задача нахождения оптимального плана является NP-полной в общем случае,
что обусловливает необходимость применения эвристических методов и алгоритмов
ограниченного перебора. Современные коммерческие и открытые СУБД используют
различные архитектуры оптимизаторов, среди них наиболее популярны устоявшиеся и
проверенные временем архитектуры Cascades и Volcano.

Архитектура Cascades используется в таких промышленных системах, как Microsoft
SQL Server, Apache Orca, а также в ряде исследовательских проектов, включая
Columbia и CockroachDB. Преимущества этой архитектуры заключаются в
расширяемости, модульности, а также понятном и эффективном алгоритме поиска,
допускающим параллельность исполнения.

Целью данной работы является разработка и реализация оптимизатора подмножества
SQL-запросов на основе архитектуры Cascades.

{\color{red} TODO: переформулировать}
Для достижения поставленной цели необходимо решить следующие задачи:
\begin{enumerate}
    \item провести обзор существующих архитектур оптимизаторов запросов,
          включая System~R, Volcano и Cascades;
    \item формализовать подмножество реляционной алгебры, подлежащее
          оптимизации;
    \item разработать структуру данных Memo и алгоритм поиска оптимального
          плана на основе архитектуры Cascades;
    \item реализовать набор правил трансформации и реализации для
          основных операторов реляционной алгебры;
    \item реализовать метод ветвей и границ для эффективного отсечения
          неоптимальных планов;
    \item предложить метод дифференциального анализа физических планов
          для автоматизированного сравнения с существующими СУБД.
\end{enumerate}

\section{Оптимизатор как составная часть СУБД}

\subsection{Архитектура системы управления базами данных}

Система управления базами данных представляет собой программный комплекс,
обеспечивающий хранение, извлечение и модификацию структурированных
данных. Несмотря на разнообразие существующих реализаций, архитектура
большинства реляционных СУБД включает ряд типовых компонентов,
взаимодействие которых обеспечивает выполнение пользовательских запросов.

К основным компонентам СУБД относятся: транспортный уровень, принимающий
клиентские подключения и запросы; синтаксический анализатор (парсер),
выполняющий разбор текста SQL-запроса и построение синтаксического дерева;
оптимизатор запросов, преобразующий логическое представление запроса в
эффективный физический план исполнения; исполнитель, непосредственно реализующий
физический план; менеджер хранения данных, управляющий размещением данных на
физических носителях; менеджер транзакций и менеджер блокировок, обеспечивающие
гарантии транзакций; а также менеджер страниц памяти, отвечающий за кэширование
страниц данных в оперативной памяти~\refImage{fig::dbms_arch}.

{\color{red} TODO: диаграмму можно поинтереснее}

\begin{figure}[!htb]\centering
    \begin{tikzpicture}[
        layer/.style={rectangle, draw, minimum width=10cm, minimum height=0.8cm, align=center, font=\small},
        node distance=0.15cm
    ]
        \node[layer] (net) {Сетевой протокол и менеджер соединений};
        \node[layer, below=of net] (parse) {Парсер и семантический анализатор SQL};
        \node[layer, below=of parse, fill=gray!20] (opt) {\textbf{Оптимизатор запросов}};
        \node[layer, below=of opt] (exec) {Исполнитель физического плана};
        \node[layer, below=of exec] (tx) {Менеджер транзакций};
        \node[layer, below=of tx] (buf) {Менеджер страниц памяти};
        \node[layer, below=of buf] (acc) {Методы доступа: индексы, кучи};
        \node[layer, below=of acc] (disk) {Дисковая подсистема хранения};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Архитектура реляционной системы управления базами данных}
    \label{fig::dbms_arch}
\end{figure}

\subsection{Процесс исполнения SQL-запроса}

Процесс исполнения SQL-запроса в реляционной СУБД проходит несколько
последовательных этапов.

\begin{enumerate}
  \item \emph{Синтаксический анализ} --- текст SQL-запроса подвергается
        лексическому и синтаксическому разбору. Результатом данного этапа
        является синтаксическое дерево, узлы которого соответствуют конструкциям
        языка SQL: операторам \texttt{SELECT}, \texttt{FROM}, \texttt{WHERE},
        \texttt{JOIN}, \texttt{GROUP BY}, \texttt{ORDER BY} и другим. На этом же
        этапе выполняется семантический анализ: проверяется существование
        указанных таблиц и столбцов, разрешаются имена объектов и определяются
        типы выражений.

  \item \emph{Оптимизация} --- синтаксическое дерево преобразуется в логический
        план запроса, выраженный в терминах реляционной алгебры. Оптимизатор
        исследует пространство эквивалентных логических планов и для каждого из
        них рассматривает возможные физические реализации операторов. С помощью
        модели стоимости оптимизатор оценивает затраты на выполнение каждого
        плана и выбирает план с наименьшей оценочной стоимостью. Результатом
        этого этапа является физический план исполнения --- дерево физических
        операторов с указанием конкретных алгоритмов соединения, методов доступа
        к данным и порядка операций.

  \item \emph{Исполнение физического плана} --- движок выполнения реализует
        физический план, порождая потоки кортежей. Данные извлекаются из
        хранилища, обрабатываются операторами плана и формируют результирующий
        набор, возвращаемый клиенту.
\end{enumerate}


\section{Реляционная алгебра}

\subsection{Определение реляционной алгебры}

Реляционная алгебра представляет собой формальный язык для описания операций над
отношениями реляционной базы данных. В отличие от декларативного языка SQL,
реляционная алгебра является процедурным языком: она определяет конкретную
последовательность операций, необходимых для получения результата.

Отношение определяется как конечное множество кортежей, каждый из которых
представляет собой упорядоченный набор значений атрибутов:

\[
    R \subseteq \text{dom}(A_1) \times \text{dom}(A_2) \times \ldots \times \text{dom}(A_n).
\]

\subsection{Основные операторы реляционной алгебры}

Среди основных операторов реляционной алгебры выделяют следующие.

\begin{enumerate}
  \item \emph{Фильтрация} \(\sigma_p(R)\) --- возвращает подмножество кортежей
        отношения \(R\), удовлетворяющих предикату \(p\). Например,
        \(\sigma_{\text{age} > 30}(\text{Employee})\) вернет всех
        сотрудников старше 30 лет.

  \item \emph{Проекция} \(\pi_{A_1, \ldots, A_k}(R)\) --- формирует новое
        отношение, содержащее только указанные атрибуты.

  \item \emph{Декартово произведение} \(R \times S\) --- формирует отношение,
        каждый кортеж которого является конкатенацией кортежа из \(R\) и кортежа
        из \(S\), при этом в результате получается
        \(|R \times S| = |R| \cdot |S|\) кортежей.

  \item \emph{Соединение} \(R \bowtie_p S\) --- комбинирует кортежи двух
        отношений на основании предиката \(p\). Внутреннее соединение
        определяется как
        \(R \bowtie_{R.a = S.b} S = \sigma_{R.a = S.b}(R \times S)\).

  \item \emph{Объединение} \(R \cup S\) --- возвращает все кортежи,
        принадлежащие хотя бы одному из двух совместимых по схеме отношений.

  \item \emph{Разность} \(R - S\) --- выбирает кортежи, принадлежащие \(R\), но
        отсутствующие в \(S\).

  \item \emph{Агрегация} \(\gamma_{G, f}(R)\) --- разбивает отношение \(R\) на
        непересекающиеся множества по множеству атрибутов \(G\) и вычисляет
        агрегированные значения функции \(f\) (такие как \texttt{COUNT},
        \texttt{SUM}, \texttt{AVG}, \texttt{MIN}, \texttt{MAX}) по каждому
        такому множеству.
\end{enumerate}

\subsection{Преобразование синтаксического дерева к реляционной алгебре}

Полученное после лексического и синтаксического разбора абстракное
синтаксическое дерево обычно преобразовывают в форму операторов реляционной
алгебры.

Это преобразование выполняется по фиксированному
набору правил, отражающих семантику конструкций SQL: блок
\texttt{SELECT--FROM--WHERE} превращается в проекцию над селекцией над
произведением соединяемых таблиц; конструкция \texttt{GROUP BY}
порождает оператор группировки; \texttt{ORDER BY} --- запрос на
требуемое физическое свойство сортированности; вложенные подзапросы ---
оператор Apply, который впоследствии может быть удалён процедурой
декорреляции.

Данное преобразование необходимо по нескольким причинам. Во-первых,
реляционная алгебра обладает формализованным набором правил эквивалентности, которые позволяют оптимизатору корректно
преобразовывать план запроса без изменения семантики. Во-вторых,
алгебраическое представление позволяет единообразно обрабатывать
различные синтаксические формы SQL-запросов, порождающие одинаковые
логические планы. Наконец, разделение на логические и физические
операторы позволяет оптимизатору независимо исследовать порядок
операций и алгоритмы их реализации.


\section{Цель оптимизатора}

Сформулируем задачу, которую решает оптимизатор: по запросу, представленному в
форме дерева операторов реляционной алгебры, построить эквивалентный и
оптимальный, с точки зрения необходимых для исполнения ресурсов, план
исполнения. Итоговый план является деревом, узлы которого помечены конкретными
указаниями на алгоритмы, реализующими один или несколько операторов реляционной
алгебры. Эквивалентность означает, что итоговый физический план и исходный
запрос при исполнении на любом наборе данных порождают одинаковые отношения с
точностью до требуемых свойств, таких как сортировка.

Запрос в форме реляционной алгебры также называют логическим планом, а операторы
реляционной алгебры --- логическими операторами.

Для каждого логического оператора существует несколько возможных физических
реализаций. Например, оператор соединения \(\bowtie\) может быть реализован как
соединение вложенными циклами, хеш-соединение или соединение слиянием.
Аналогично, оператор доступа к данным может быть реализован как последовательное
сканирование таблицы или сканирование индекса. Еще одним важным примером
является эквивалентность сканирования индекса с предикатом и двух логических
операторов, примененных последовательно: доступ к данным и фильтрация по тому же
предикату.

Эквивалентность планов обеспечивается свойствами реляционной алгебры. Например,
коммутативность и ассоциативность соединения:
\[
    R \bowtie S = S \bowtie R, \qquad (R \bowtie S) \bowtie T = R \bowtie (S \bowtie T).
\]

Оптимальность запроса оценивается с помощью стоимостной функции
\(\mathrm{cost} \colon \mathcal{P}_L \to \mathbb{R}_{\ge 0}\), где
\(\mathcal{P}_{L}\) --- множество эквивалентных физических планов. Это
отображение оценивает затраты на исполнение плана исходя из модели работы
операторов, а также основываясь на эвристиках и статистике о данных в
отношениях. Другими словами, цель оптимизатора состоит в том, чтобы для входного
запроса найти план \(P^* \in \mathcal{P}_L\), минимизирующий \(\mathrm{cost}\):
\[
  P^* = \arg\min_{P \in \mathcal{P}_L} \mathrm{cost}(P).
\]

Одной из подзадач рамках построения оптимального плана является определение
порядка выполнения соединений. Для соединения \(n\) отношений количество
возможных порядков соединения выражается как \(O((n-1)! \cdot C_{n-1})\), где
\(C_k\) --- \(k\)-е число Каталана. Таким образом, пространство поиска растет
экспоненциально с увеличением числа соединяемых таблиц.

{\color{red}: TODO: ссылка на источник}

Поскольку полный перебор \(\mathcal{P}_L\) в общем случае невозможен из-за
экспоненциального роста числа альтернатив, на практике речь идёт о поиске плана
с приемлемо малой стоимостью в определенном подмножестве пространства поиска.
Именно эта задача и определяет архитектуру современных оптимизаторов:
расширяемое описание пространства поиска через правила преобразования,
эффективный алгоритм его исследования и стоимостная модель, позволяющая отсекать
заведомо неоптимальные ветви.

Выбор плана исполнения запроса может оказывать кардинальное влияние на объем
требуемых вычислительных ресурсов. В качестве примера оценим количества
страничных чтений с диска для различных физических операторов. Пусть имеется три отношения: таблица
\texttt{customer} с \(|C| = 10^5\) строк, таблица \texttt{orders} с
\(|O| = 10^7\) строк и таблица \texttt{lineitem} с \(|L| = 5 \cdot 10^7\)
строк. Размер страницы --- \(8\) КБ; в одну страницу укладывается
\(100\) строк \texttt{customer}, \(80\) строк \texttt{orders} и \(50\)
строк \texttt{lineitem}. Соответственно, общее число страниц составляет
\(P_C = 10^3\), \(P_O = 1{,}25 \cdot 10^5\), \(P_L = 10^6\).

Запрос состоит в соединении трёх таблиц по внешним ключам с
последующей агрегацией. Рассмотрим два альтернативных плана.

\begin{itemize}
  \item План \(P_1\):
        \((\texttt{customer} \bowtie \texttt{orders}) \bowtie \texttt{lineitem}\)
        с реализацией обоих соединений через Hash Join, для чего сначала
        полностью считываются \(P_C + P_O = 1{,}26 \cdot 10^5\) страниц для
        построения хеш-таблицы, после чего промежуточный результат размером
        \(10^7\) строк (равный \(|O|\)) соединяется с \texttt{lineitem}, требуя
        считывания ещё \(P_L = 10^6\) страниц. В сумме --- порядка
        \(1{,}126 \cdot 10^6\) операций чтения с диска.
  \item План \(P_2\): тот же запрос, но реализованный как соединение с помощью
        вложенных циклов без использования индексов: для каждой строки
        \texttt{customer} полностью просматривается \texttt{orders}, для каждой
        результирующей пары --- \texttt{lineitem}. Совокупный объём ввода-вывода
        оценивается величиной
        \(P_C \cdot P_O \cdot P_L \approx 1{,}25 \cdot 10^{14}\) операций
        чтения, что на восемь порядков превышает \(P_1\).
\end{itemize}

{\color{red} TODO: пример посложнее}

Различие на восемь порядков иллюстрирует, что разница между удачным и неудачным
планами может составлять сотни миллионов раз. Если исполнение \(P_1\) на
современной системе занимает порядка секунд, то наивный \(P_2\) --- десятки лет
реального времени. Более того, если в плане \(P_1\) дополнительно использовать
индекс по внешнему ключу при соединении с \texttt{lineitem}, стоимость может
снизиться ещё в несколько раз.

Этот пример наглядно демонстрирует, что оптимизатор отвечает не за доли
процентов производительности, а за принципиальную возможность исполнения сложных
аналитических запросов в приемлемое время. Именно поэтому разработка
качественного оптимизатора занимает центральное место в проектировании любой
реляционной СУБД.

\section{Обзор архитектур оптимизаторов}

\subsection{System R}

Оптимизатор System~R, разработанный в IBM Research в конце 1970-х годов, стал
первым стоимостным оптимизатором запросов и заложил фундаментальные принципы,
используемые во всех последующих системах.

Оптимизатор, построенный по архитектуре System~R, разбивает запрос на блоки,
каждый из которых оптимизируется индивидуально. Блок запроса состоит из
конструкции \texttt{SELECT}, конструкции \texttt{FROM}, ссылающейся на одну или
несколько таблиц, и дерева предикатов \texttt{WHERE}. Несколько блоков
появляется в случае запроса с вложенными подзапросами.

Для каждого блока оптимизатор выполняет два основных действия. Во-первых, для
запросов к одному отношению выбирается наилучший метод доступа на основании
стоимостной модели. Во-вторых, для запросов с несколькими отношениями
определяется оптимальный порядок соединений методом восходящего динамического
программирования: сначала выбираются оптимальные планы доступа к отдельным
таблицам, затем перебираются двухтабличные соединения, трехтабличные и так
далее.

Стоимость плана вычисляется по формуле
\(\text{COST} = \text{PageFetches} + w \cdot \text{RSICalls}\), учитывающей
ожидаемый объем операций ввода-вывода и потребление ресурсов процессора, где
\(w\) --- весовой коэффициент.

Важным нововведением System~R стало понятие интересных порядков. Стоимость плана
зависит не только от непосредственных затрат на выполнение оператора, но и от
того, обеспечивает ли он упорядоченность результата, требуемую вышестоящими
операторами. Например, использование соединения слиянием вместо хеш-соединения
может быть выгодно, если результат должен быть отсортирован для последующей
операции \texttt{ORDER BY}.

К ограничениям архитектуры System~R относятся:

\begin{itemize}
  \item рассмотрение только левосторонних
  деревьев соединений;
  \item независимая оптимизация вложенных подзапросов;
  \item невозможность гибкого расширения набора правил преобразования, что
        необходимо при добавлении новых операторов языка SQL.
\end{itemize}

Эти ограничения послужили мотивацией для создания расширяемых архитектур
оптимизаторов.

Архитектуру, аналогичную System~R, используют PostgreSQL и ранние версии IBM
DB2.

\subsection{Volcano}

Volcano --- расширяемый, основанный на правилах, стоимостной
оптимизатор запросов, разработанный Грефе и Маккенной в 1993 году.
Volcano представил ряд концепций, ставших основой для последующих
расширяемых оптимизаторов: физические свойства выражений,
энфорсеры (обобщение интересных порядков System~R), структуру данных
Memo и нисходящий алгоритм поиска на основе динамического
программирования.

Volcano разделяет поиск на две фазы:

\begin{itemize}
  \item \emph{фаза генерации} --- оптимизатор применяет правила трансформации
        для порождения всех эквивалентных логических выражений. Применяется
        рекурсивный нисходящий обход дерева: для каждого выражения сначала
        исследуются дочерние выражения, затем применяются правила трансформации
        к текущему выражению. Все порожденные выражения кэшируются в структуре
        данных Memo для предотвращения дублирования.

  \item \emph{фаза стоимостного анализа} --- по завершении генерации всех
        эквивалентных логических выражений оптимизатор ищет наилучший физический
        план. Для каждого логического выражения применяются правила реализации,
        порождающие физические операторы. Стоимость каждого физического плана
        оценивается рекурсивно, и сохраняется наилучший найденный план.
\end{itemize}

Поиск осуществляется нисходящим динамическим программированием с использованием
стратегии ветвей и границ: текущая верхняя граница стоимости передается при
рекурсивных вызовах и используется для отсечения заведомо неоптимальных планов.

Основным недостаткам Volcano является полное раскрытие всех классов
эквивалентности на фазе генерации до начала стоимостного анализа, что приводит к
избыточным вычислениям.

\section{Архитектура Cascades}

\subsection{Основные понятия Cascades}

Cascades --- это расширяемая архитектура оптимизатора запросов, являющаяся
логическим продолжением идеи Volcano.

Основными объектами Cascades являются:

\begin{itemize}
  \item выражение --- дерево или фрагмент дерева, корнем которого является
        логический либо физический оператор;
  \item групповое выражение --- выражение, дочерние узлы которого являются
        ссылками на группы Memo;
  \item группа --- множество логически эквивалентных выражений, возвращающих
        один и тот же результат;
  \item правило трансформации --- правило, преобразующее логическое выражение в
        логически эквивалентное выражение;
  \item правило реализации --- правило, преобразующее логический оператор в
        физический оператор;
  \item физическое свойство --- требование относительно порядка, распределения,
        разбиения или уникальности результата;
  \item задача --- элементарная единица работы оптимизатора, например
        исследование группы, применение правила или оптимизация выражения под
        заданное свойство.
\end{itemize}

Важным принципом Cascades является то, что правила являются объектами. Они
определяются условиями применимости и собственно алгоритмом применения.
Предполагается, что система легко расширяется добавленимем новых правил, потому
что все правила наследуются от общего интерфейса.

\subsection{Группы эквивалентности и групповые выражения}

Группа в Memo представляет собой множество выражений, которые эквивалентны с
точки зрения логического результата. Например, для трех отношений \(A\), \(B\) и
\(C\) выражения

\[
    A \bowtie (B \bowtie C) = (A \bowtie B) \bowtie C
\]

при выполнении условий ассоциативности соединения принадлежат одной группе,
поскольку возвращают одинаковый результат. Причем физические реализации этих
выражений могут отличаться, а стоимость может зависеть от кардинальности
промежуточных результатов.

Групповое выражение хранит оператор и ссылки на дочерние группы. Например,
выражение \(Join(G_1, G_2)\) не указывает конкретное дерево для левого и правого
входов, а ссылается на группы \(G_1\) и \(G_2\), каждая из которых может
содержать множество альтернатив. Поэтому одно групповое выражение кодирует
комбинацию многих конкретных деревьев, храня эту информацию компактно.

\subsection{Структура Memo}

Memo является основной структурой данных Cascades. Оно выполняет сразу
несколько функций: устраняет дублирующиеся выражения, хранит альтернативы,
фиксирует результаты оптимизации под разными физическими свойствами и обеспечивает
точку синхронизации для задач поиска.

Структура группы Memo включает следующие поля:

\begin{itemize}
    \item уникальный идентификатор группы;
    \item список логических групповых выражений;
    \item список физических групповых выражений;
    \item логические свойства группы;
    \item статистику и оценку кардинальности;
    \item множество примененных правил, предотвращающее повторное применение
          одного и того же правила к одному и тому же выражению;
    \item состояние исследования группы.
\end{itemize}

Групповое выражение, в свою очередь, содержит оператор, массив идентификаторов
дочерних групп, локальные свойства оператора, рассчитанную стоимость самого
оператора и служебные признаки. Для физического выражения дополнительно могут
храниться предоставляемые физические свойства, например порядок выходного потока
или способ распределения данных.

На рисунке~\ref{fig:memo-structure} показан пример Memo для запроса с тремя
отношениями. Группа \(G_5\) представляет результат соединения трех отношений, а
внутри нее находятся два логически эквивалентных выражения с разной
ассоциацией соединений. Дочерние выражения ссылаются на группы, поэтому общие
подпланы не дублируются.

{\color{red} TODO: поправить схему}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        group/.style={draw, rounded corners, align=left, minimum width=4.0cm, minimum height=1.5cm},
        expr/.style={draw, align=center, fill=white, minimum width=3.3cm, minimum height=0.6cm},
        arrow/.style={-{Stealth[length=2mm]}, thick}
    ]
        \node[group] (g1) at (0,0) {\textbf{Группа G1}\\Scan(A)};
        \node[group] (g2) at (5,0) {\textbf{Группа G2}\\Scan(B)};
        \node[group] (g3) at (10,0) {\textbf{Группа G3}\\Scan(C)};
        \node[group] (g4) at (2.5,-3) {\textbf{Группа G4}\\Join(G1,G2)\\HashJoin(G1,G2)};
        \node[group] (g6) at (7.5,-3) {\textbf{Группа G6}\\Join(G2,G3)\\HashJoin(G2,G3)};
        \node[group] (g5) at (5,-6) {\textbf{Группа G5}\\Join(G4,G3)\\Join(G1,G6)};

        \draw[arrow] (g4) -- (g1);
        \draw[arrow] (g4) -- (g2);
        \draw[arrow] (g6) -- (g2);
        \draw[arrow] (g6) -- (g3);
        \draw[arrow] (g5) -- (g4);
        \draw[arrow] (g5) -- (g6);
        \draw[arrow] (g5) -- (g3);
        \draw[arrow] (g5) -- (g1);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Пример структуры Memo с группами эквивалентных выражений}
    \label{fig:memo-structure}
\end{figure}

При добавлении нового выражения Memo выполняет нормализацию и проверку на
дубликаты. Если выражение уже существует в некоторой группе, оно не добавляется
повторно. Если выражение обнаруживает эквивалентность двух ранее различных
групп, группы могут быть объединены. Операция объединения требует аккуратного
обновления ссылок, таблиц победителей и состояния правил, поэтому в практической
реализации она является одной из наиболее сложных частей структуры Memo.

\subsection{Задачи и взаимодействие компонентов поиска}

Cascades организует оптимизацию как выполнение набора задач. Задача может
исследовать группу, исследовать выражение, применить правило, реализовать
логический оператор, оптимизировать дочернюю группу под заданное физическое
свойство или построить вспомогательный оператор для обеспечения свойства. Такой
подход позволяет гибко управлять порядком работы и откладывать дорогостоящие
действия до тех пор, пока они не станут необходимыми.

На рисунке~\ref{fig:cascades-tasks} показана схема взаимодействия задач в
оптимизаторе. Все подписи намеренно приведены на русском языке, поскольку схема
является частью русскоязычного отчета.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=0.9cm and 1.1cm,
        block/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum width=3.4cm, minimum height=0.9cm},
        small/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum width=2.9cm, minimum height=0.8cm},
        arrow/.style={-{Stealth[length=2mm]}, thick}
    ]
        \node[block] (root) {запрос\\к оптимизации};
        \node[block, right=of root] (memo) {вставка\\в Memo};
        \node[block, right=of memo] (optgroup) {задача\\оптимизации группы};
        \node[small, below left=of optgroup] (explore) {исследовать\\группу};
        \node[small, below=of optgroup] (implement) {реализовать\\выражение};
        \node[small, below right=of optgroup] (enforce) {обеспечить\\свойство};
        \node[small, below=of explore] (rules) {применить\\правила};
        \node[small, below=of implement] (cost) {оценить\\стоимость};
        \node[small, below=of enforce] (winner) {обновить\\победителя};

        \draw[arrow] (root) -- (memo);
        \draw[arrow] (memo) -- (optgroup);
        \draw[arrow] (optgroup) -- (explore);
        \draw[arrow] (optgroup) -- (implement);
        \draw[arrow] (optgroup) -- (enforce);
        \draw[arrow] (explore) -- (rules);
        \draw[arrow] (rules) -| (memo);
        \draw[arrow] (implement) -- (cost);
        \draw[arrow] (cost) -- (winner);
        \draw[arrow] (enforce) -- (winner);
        \draw[arrow] (winner) -| (optgroup);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Взаимодействие задач в оптимизаторе Cascades}
    \label{fig:cascades-tasks}
\end{figure}

В практической реализации задачи могут храниться в стеке, очереди с приоритетом
или специализированном планировщике. Приоритет задачи определяется ожидаемой
полезностью, ограничением стоимости, глубиной поиска и типом правила. Например,
применение правила проталкивания предиката обычно имеет высокий приоритет,
поскольку оно может уменьшить кардинальности и тем самым усилить последующее
отсечение ветвей.

\subsection{Псевдокод алгоритма поиска}

Ниже приведен упрощенный псевдокод поиска физического плана в архитектуре
Cascades.

\begin{algorithm}[H]
    \caption{Top-down Cascades search}
    \label{alg:cascades-search}
    \begin{algorithmic}[1]
        \Function{Optimize}{$rootExpr, requiredProps$}
            \State $rootGroup \gets Memo.Insert(rootExpr)$
            \State $upperBound \gets +\infty$
            \State \Return \Call{OptimizeGroup}{$rootGroup, requiredProps, upperBound$}
        \EndFunction
        \Statex
        \Function{OptimizeGroup}{$group, props, bound$}
            \If{$group$ has winner for $props$ with cost $\le bound$}
                \State \Return stored winner
            \EndIf
            \State \Call{ExploreGroup}{$group$}
            \State $bestPlan \gets null$
            \State $bestCost \gets bound$
            \ForAll{$expr \in group.expressions$}
                \State $candidate \gets$ \Call{OptimizeExpression}{$expr, props, bestCost$}
                \If{$candidate.cost < bestCost$}
                    \State $bestPlan \gets candidate$
                    \State $bestCost \gets candidate.cost$
                \EndIf
            \EndFor
            \State \Call{StoreWinner}{$group, props, bestPlan, bestCost$}
            \State \Return $bestPlan$
        \EndFunction
        \Statex
        \Function{ExploreGroup}{$group$}
            \ForAll{$expr \in group.logicalExpressions$}
                \ForAll{$rule \in MatchingRules(expr)$}
                    \If{\Call{IsApplicable}{$rule, expr$}}
                        \State $newExpr \gets$ \Call{ApplyRule}{$rule, expr$}
                        \State \Call{Memo.InsertIntoEquivalentGroup}{$newExpr, group$}
                    \EndIf
                \EndFor
            \EndFor
        \EndFunction
        \Statex
        \Function{OptimizeExpression}{$expr, props, bound$}
            \If{$expr$ is logical}
                \State generate physical expressions using implementation rules
            \EndIf
            \State optimize children with derived required properties
            \State prune expression if lower bound exceeds $bound$
            \State add local operator cost and enforcer cost if needed
            \State \Return physical candidate
        \EndFunction
    \end{algorithmic}
\end{algorithm}



\renewcommand\refname{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}
\clearpage
{\catcode`"\active\def"{\relax}
    \addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{}\refname}%
    \printbibliography
}
\newpage
\end{document}
